                魏晋风度及文章与药及酒之关系

             －－九月间在广州夏期学术演讲会讲－－

                       ·鲁迅·

    我今天所讲的，就是黑板上写着的这样一个题目。

    中国文学史，研究起来，可真不容易，研究古的，恨材料太少，研究今的，材
料又太多，所以到现在，中国较完全的文学史尚未出现。今天讲的题目是文学史上
的一部份，也是材料太少，研究起来很有困难的地方。因为我们想研究某一时代的
文学，至少要知道作者的环境，经历和著作。

    汉末魏初这个时代是很重要的时代，在文学方面起一个重大的变化，因当时正
在黄巾和董卓大乱之后，而且又是党锢的纠纷之后，这时曹操出来了。－－不过我
们讲到曹操，很容易就联想起《三国志演义》，更而想起戏台上那一位花面的奸臣
，但这不是观察曹操的真正方法。现在我们再看历史，在历史上的记载和论断有时
也是极靠不住的，不能相信的地方很多，因为通常我们晓得，某朝的年代长一点，
其中必定好人多；某朝的年代短一点，其中差不多没有好人。为什么呢？因为年代
长了，做史的是本朝人，当然恭维本朝的人物了，年代短了，做史的是别朝的人，
便很自由地贬斥其异朝的人物，所以在秦朝，差不多在史的记载上半个好人也没有
。曹操在史上的年代也是颇短的，自然也逃不了被后一朝人说坏话的公例。其实，
曹操是一个很有本事的人，至少是一个英雄，我虽不是曹操一党，但无论如何，总
是非常佩服他。

    研究那时的文学，现在较为容易了，因为已经有人做过工作：在文集一方面有
清严可均辑的《全上古三代秦汉三国晋南北朝文》。其中于此有用的，是《全汉文
》，《全三国文》，《全晋文》。

    在诗一方面有丁福保辑的《全汉三国晋南北朝诗》。－－丁福保是做医生的，
现在还在。

    辑录关于这时代的文学评论有刘师培编的《中国中古文学史》。这本书是北大
的讲义，刘先生已死，此书由北大出版。

    上面三种书对于我们的研究有很大的帮助。能使我们看出这时代的文学的确有
点异采。
    我今天所讲，倘若刘先生的书里已详，我就略一点；反之，刘先生所略，我就
较详一点。

    董卓之后，曹操专权。在他的统治之下，第一个特色便是尚刑名。他的立法是
很严的，因为当大乱之后，大家都想做皇帝，大家都想叛乱，故曹操不能不如此。
曹操曾经自己说过：“倘无我，不知有多少人称王称帝！”这句话他倒并没有说谎
。因此之故，影响到文章方面，成了清峻的风格。－－就是文章要简约严明的意思
。

    此外还有一个特点，就是尚通脱。他为什么要尚通脱呢？自然也与当时的风气
有莫大的关系。因为在党锢之祸以前，凡党中人都自命清流，不过讲“清”讲得太
过，便成固执，所以在汉末，清流的举动有时便非常可笑了。

    比方有一个有名的人，普通的人去拜访他，先要说几句话，倘这几句话说得不
对，往往会遭倨傲的待遇，叫他坐到屋外去，甚而至于拒绝不见。

    又如有一个人，他和他的姊夫是不对的，有一回他到姊姊那里去吃饭之后，便
要将饭钱算回给姊姊。她不肯要，他就于出门之后，把那些钱扔在街上，算是付过
了。

    个人这样闹闹脾气还不要紧，若治国平天下也这样闹起执拗的脾气来，那还成
甚么话？所以深知此弊的曹操要起来反对这种习气，力倡通脱。通脱即随便之意。
此种提倡影响到文坛，便产生多量想说甚么便说甚么的文章。

    更因思想通脱之后，废除固执，遂能充分容纳异端和外来思想，故孔教以外的
思想源源引入。

    总括起来，我们可以说汉末魏初的文章是清峻，通脱。在曹操本身，也是一个
改造文章的祖师，可惜他的文章传的很少。他胆子很大，文章从通脱得力不少，做
文章时又没有顾忌，想写的便写出来。

    所以曹操征求人才时也是这样说，不忠不孝不要紧，只要有才便可以。这又是
别人所不敢说的。曹操做诗，竟说是“郑康成行酒伏地气绝”，他引出离当时不久
的事实，这也是别人所不敢用的。还有一样，比方人死时，常常写点遗令，这是名
人的一件极时髦的事。当时的遗令本有一定的格式，且多言身后当葬于何处何处，
或葬于某某名人的墓旁；操独不然，他的遗令不但没有依着格式，内容竟讲到遗下
的衣服和伎女怎样处置等问题。

    陆机虽然评曰：“贻尘谤于后王”，然而我想他无论如何是一个精明人，他自
己能做文章，又有手段，把天下的方士文士统统搜罗起来，省得他们跑在外面给他
捣乱。所以他帷幄里面，方士文士就特别地多。

    孝文帝曹丕，以长子而承父业，篡汉而即帝位。他也是喜欢文章的。其弟曹植
，还有明帝曹睿，都是喜欢文章的。不过到那个时候，于通脱之外，更加上华丽。
丕著《典论》，现已失散无全本，那里面说：“诗赋欲丽”，“文以气为主”。《
典论》的零零碎碎，在唐宋类书中；一篇整的《论文》，在《文选》中可以看见。


    后来有一般人很不以他的见解为然。他说诗赋不必寓教训，反对当时那些寓训
勉于诗赋的见解，用近代的文学眼光来看，曹丕的一个时代可说是“文学的自觉时
代”，或如近代所说是为艺术而艺术（Art for Art's Sake）的一派。所以曹丕做
的诗赋很好，更因他以“气”为主，故于华丽以外，加上壮大。归纳起来，汉末，
魏初的文章，可说是：“清峻，通脱，华丽，壮大。”在文学的意见上，曹丕和曹
植表面上似乎是不同的。曹丕说文章事可以留名声于千载；但子建却说文章小道，
不足论的。据我的意见，子建大概是违心之论。这里有两个原因，第一，子建的文
章做得好，一个人大概总是不满意自己所做而羡慕他人所为的，他的文章已经做得
好，于是他便敢说文章是小道；第二，子建活动的目标在于政治方面，政治方面不
甚得志，遂说文章是无用了。

    曹操曹丕以外，还有下面的七个人：孔融，陈琳，王粲，徐乾，阮［王禹］，
应□（“汤”换王旁），刘桢，都很能做文章，后来称为“建安七子”。七人的文
章很少流传，现在我们很难判断；但，大概都不外是“慷慨”，“华丽”罢。华丽
即曹丕所主张，慷慨就因当天下大乱之际，亲戚朋友死于乱者特多，于是为文就不
免带着悲凉，激昂和“慷慨”了。

    七子之中，特别的是孔融，他专喜和曹操捣乱。曹丕《典论》里有论孔融的，
因此他也被拉进“建安七子”一块儿去。其实不对，很两样的。不过在当时，他的
名声可非常之大。孔融作文，喜用讥嘲的笔调，曹丕很不满意他。孔融的文章现在
传的也很少，就他所有的看起来，我们可以瞧出他并不大对别人讥讽，只对曹操。
比方操破袁氏兄弟，曹丕把袁熙的妻甄氏拿来，归了自己，孔融就写信给曹操，说
当初武王伐纣，将妲己给了周公了。操问他的出典，他说，以今例古，大概那时也
是这样的。又比方曹操要禁酒，说酒可以亡国，非禁不可，孔融又反对他，说也有
以女人亡国的，何以不禁婚姻？

    其实曹操也是喝酒的。我们看他的“何以解忧？惟有杜康”的诗句，就可以知
道。为什么他的行为会和议论矛盾呢？此无他，因曹操是个办事人，所以不得不这
样做；孔融是旁观的人，所以容易说些自由话。曹操见他屡屡反对自己，后来借故
把他杀了。他杀孔融的罪状大概是不孝。因为孔融有下列的两个主张：

    第一，孔融主张母亲和儿子的关系是如瓶之盛物一样，只要在瓶内把东西倒了
出来，母亲和儿子的关系便算完了。第二，假使有天下饥荒的一个时候，有点食物
，给父亲不给呢？孔融的答案是：倘若父亲是不好的，宁可给别人。－－曹操想杀
他，便不惜以这种主张为他不忠不孝的根据，把他杀了。倘若曹操在世，我们可以
问他，当初求才时就说不忠不孝也不要紧，为何又以不孝之名杀人呢？然而事实上
纵使曹操再生，也没人敢问他，我们倘若去问他，恐怕他把我们也杀了！

    与孔融一同反对曹操的尚有一个祢衡，后来给黄祖杀掉了。祢衡的文章也不错
，而且他和孔融早是“以气为主”来写文章的了。故在此我们又可知道，汉文慢慢
壮大起来，是时代使然，非专靠曹操父子之功的。但华丽好看，却是曹丕提倡的功
劳。

    这样下去一直到明帝的时候，文章上起了个重大的变化，因为出了一个何晏。


    何晏的名声很大，位置也很高，他喜欢研究《老子》和《易经》。至于他是怎
样的一个人呢？那真相现在可很难知道，很难调查。因为他是曹氏一派的人，司马
氏很讨厌他，所以他们的记载对何晏大不满。因此产生许多传说，有人说何晏的脸
上是搽粉的，又有人说他本来生得白，不是搽粉的。但究竟何晏搽粉不搽粉呢？我
也不知道。

    但何晏有两件事我们是知道的。第一，他喜欢空谈，是空谈的祖师；第二，他
喜欢吃药，是吃药的祖师。

    此外，他也喜欢谈名理。他身子不好，因此不能不服药。他吃的不是寻常的药
，是一种名叫“五石散”的药。

    “五石散”是一种毒药，是何晏吃开头的。汉时，大家还不敢吃，何晏或者将
药方略加改变，便吃开头了。五石散的基本，大概是五样药：石钟乳，石硫黄，白
石英，紫石英，赤石脂；另外怕还配点别样的药。但现在也不必细细研究它，我想
各位都是不想吃它的。

    从书上看起来，这种药是很好的，人吃了能转弱为强。因此之故，何晏有钱，
他吃起来了；大家也跟着吃。那时五石散的流毒就同清末的鸦片的流毒差不多，看
吃药与否以分阔气与否的。现在由隋巢元方做的《诸病源候论》的里面可以看到一
些。据此书，可知吃这药是非常麻烦的，穷人不能吃，假使吃了之后，一不小心，
就会毒死。先吃下去的时候，倒不怎样的，后来药的效验既显，名曰“散发”。倘
若没有“散发”，就有弊而无利。因此吃了之后不能休息，非走路不可，因走路才
能“散发”，所以走路名曰“行散”。比方我们看六朝人的诗，有云：“至城东行
散”，就是此意。后来做诗的人不知其故，以为“行散”即步行之意，所以不服药
也以“行散”二字入诗，这是很笑话的。

    走了之后，全身发烧，发烧之后又发冷。普通发冷宜多穿衣，吃热的东西。但
吃药后的发冷刚刚要相反：衣少，冷食，以冷水浇身。倘穿衣多而食热物，那就非
死不可。因此五食散一名寒食散。只有一样不必冷吃的，就是酒。

    吃了散之后，衣服要脱掉，用冷水浇身；吃冷东西；饮热酒。这样看起来，五
石散吃的人多，穿厚衣的人就少；比方在广东提倡，一年以后，穿西装的人就没有
了。因为皮肉发烧之故，不能穿窄衣。为预防皮肤被衣服擦伤，就非穿宽大的衣服
不可。现在有许多人以为晋人轻裘缓带，宽衣，在当时是人们高逸的表现，其实不
知他们是吃药的缘故。一班名人都吃药，穿的衣都宽大，于是不吃药的也跟着名人
，把衣服宽大起来了！

    还有，吃药之后，因皮肤易于磨破，穿鞋也不方便，故不穿鞋袜而穿屐。所以
我们看晋人的画象和那时的文章，见他衣服宽大，不鞋而屐，以为他一定是很舒服
，很飘逸的了，其实他心里都是很苦的。

    更因皮肤易破，不能穿新的而宜于穿旧的，衣服便不能常洗。因不洗，便多虱
。所以在文章上，虱子的地位很高，“扪虱而谈”，当时竟传为美事。比方我今天
在这里演讲的时候，扪起虱来，那是不大好的。但在那时不要紧，因为习惯不同之
故。这正如清朝是提倡抽大烟的，我们看见两肩高耸的人，不觉得奇怪。现在不行
了，倘若多数学生，他的肩成为一字形，我们就觉得很奇怪了。

    此外可见服散的情形及其他种种的书，还有葛洪的《抱朴子》。

    到东晋以后，作假的人就很多，在街旁睡倒，说是“散发”以示阔气。就象清
时尊读书，就有人以墨涂唇，表示他是刚才写了许多字的样子。故我想，衣大，穿
屐，散发（ｆａ４）等等，后来效之，不吃也学起来，与理论的提倡实在是无关的
。

    又因“散发”之时，不能肚饿，所以吃冷物，而且要赶快吃，不论时候，一日
数次也不可定。因此影响到晋时“居丧无礼”。－－本来魏晋时，对于父母之礼是
很繁多的。比方想去访一个人，那么，在未访之前，必先打听他父母及其祖父母的
名字，以便避讳。否则，嘴上一说出这个字音，假如他的父母是死了的，主人便会
大哭起来－－他记得父母了－－给你一个大大的没趣。晋礼居丧之时，也要瘦，不
多吃饭，不准喝酒。但在吃药之后，为生命计，不能管得许多，只好大嚼，所以就
变成“居丧无礼”了。

    居丧之际，饮酒食肉，由阔人名流倡之，万民皆从之，因为这个缘故，社会上
遂尊称这样的人叫作名士派。

    吃散发源于何晏，和他同志的，有王弼和夏侯玄两个人，与晏同为服药的祖师
。有他三人提倡，有多人跟着走。他们三个人多是会做文章，除了夏侯玄的作品流
传不多外，王何二人现在我们尚能看到他们的文章。他们都是生于正始的，所以又
名曰“正始名士”。但这种习惯的末流，是只会吃药，或竟假装吃药，而不会做文
章。

    东晋以后，不做文章而流为清谈，由《世说新语》一书里可以看到。此中空论
多而文章少，比较他们三个差得远了。三人中王弼二十余岁便死了，夏侯何二人皆
为司马懿所杀。因为他二人同曹操有关系，非死不可，犹曹操之杀孔融，也是借不
孝做罪名的。

    二人死后，论者多因其与魏有关而骂他，其实何晏值得骂的就是因为他是吃药
的发起人。这种服散的风气，魏，晋，直到隋，唐还存在着，因为唐时还有“解散
方”，即解五石散的药方，可以证明还有人吃，不过少点罢了。唐以后就没有人吃
，其原因尚未详，大概因其弊多利少，和鸦片一样罢？

    晋名人皇甫谧作一书曰《高士传》，我们以为他很高超。但他是服散的，曾有
一篇文章，自说吃散之苦。因为药性一发，稍不留心，即会丧命，至少也会受非常
的苦痛，或要发狂；本来聪明的人，因此也会变成痴呆。所以非深知药性，会解救
，而且家里的人多深知药性不可。晋朝人多是脾气很坏，高傲，发狂，性暴如火的
，大约便是服药的缘故。比方有苍蝇扰他，竟至拔剑追赶；就是说话，也要胡胡涂
涂地才好，有时简直是近于发疯。但在晋朝更有以痴为好的，这大概也是服药的缘
故。


    魏末，何晏他们之外，又有一个团体新起，叫做“竹林名士”，也是七个，所
以又称“竹林七贤”。正始名士服药，竹林名士饮酒。竹林的代表是嵇康和阮籍。
但究竟竹林名士不纯粹是喝酒，嵇康也兼服药，而阮籍则是专喝酒的代表。但嵇康
也饮酒，刘伶也是这里面的一个。他们七人中差不多都反抗旧礼教的。

    这七人中，脾气各有不同。嵇阮二人的脾气都很大；阮籍老年时改得很好，嵇
康就始终都是极坏的。

    阮年青时，对于访他的人有加以青眼和白眼的分别。白眼大概是全然看不见眸
子的，恐怕要练习很久才能够。青眼我会装，白眼我却装不好。

    后来阮籍竟做到“口不臧否人物”的地步，嵇康却全不改变。结果阮得终其天
年，而嵇竟丧于司马氏之手，与孔融何晏等一样，遭了不幸的杀害。这大概是因为
吃药和吃酒之分的缘故：吃药可以成仙，仙是可以骄视俗人的；饮酒不会成仙，所
以敷衍了事。

    他们的态度，大抵是饮酒时衣服不穿，帽也不戴。若在平时，有这种状态，我
们就说无礼，但他们就不同。居丧时不一定按例哭泣；子之于父，是不能提父的名
，但在竹林名士一流人中，子都会叫父的名号。旧传下来的礼教，竹林名士是不承
认的。即如刘伶－－他曾做过一篇《酒德颂》，谁都知道－－他是不承认世界上从
前规定的道理的，曾经有这样的事，有一次有客见他，他不穿衣服。人责问他；他
答人说，天地是我的房屋，房屋就是我的衣服，你们为什么进我的裤子中来？至于
阮籍，就更甚了，他连上下古今也不承认，在《大人先生传》里有说：“天地解兮
六合开，星辰陨兮日月颓，我腾而上将何怀？”他的意思是天地神仙，都是无意义
，一切都不要，所以他觉得世上的道理不必争，神仙也不足信，既然一切都是虚无
，所以他便沉湎于酒了。然而他还有一个原因，就是他的饮酒不独由于他的思想，
大半倒在环境。其时司马氏已想篡位，而阮籍的名声很大，所以他讲话就极难，只
好多饮酒，少讲话，而且即使讲话讲错了，也可以借醉得到人的原谅。只要看有一
次司马懿求和阮籍结亲，而阮籍一醉就是两个月，没有提出的机会，就可以知道了
。

    阮籍作文章和诗都很好，他的诗文虽然也慷慨激昂，但许多意思都是隐而不显
的。宋的颜延之已经说不大能懂，我们现在自然更很难看得懂他的诗了。他诗里也
说神仙，但他其实是不相信的。嵇康的论文，比阮籍更好，思想新颖，往往与古时
旧说反对。孔子说：“学而时习之，不亦说乎？”嵇康做的《难自然好学论》，却
道，人是并不好学的，假如一个人可以不做事而又有饭吃，就随便闲游不喜欢读书
了，所以现在人之好学，是由于习惯和不得已。还有管叔蔡叔，是疑心周公，率殷
民叛，因而被诛，一向公认为坏人的。而嵇康做的《管蔡论》，就也反对历代传下
来的意思，说这两个人是忠臣，他们的怀疑周公，是因为地方相距太远，消息不灵
通。

    但最引起许多人的注意，而且于生命有危险的，是《与山巨源绝交书》中的“
非汤武而薄周孔。”司马懿因这篇文章，就将嵇康杀了。非薄汤武周孔，在现时代
是不要紧的，但在当时却关系非小。汤武是以武定天下的；周公是辅成王的；孔子
是祖述尧舜，而尧舜是禅让天下的。嵇康都说不好，那么，教司马懿篡位的时候，
怎么办才是好呢？没有办法。在这一点上，嵇康于司马氏的办事上有了直接的影响
，因此就非死不可了。嵇康的见杀，是因为他的朋友吕安不孝，连及嵇康，罪案和
曹操的杀孔融差不多。魏晋，是以孝治天下的，不孝，故不能不杀。为什么要以孝
治天下呢？因为天位从禅让，即巧取豪夺而来，若主张以忠治天下，他们的立脚点
便不稳，办事便棘手，立论也难了， 所以一定要以孝治天下。但倘只是实行不孝，
其实那时倒不很要紧，嵇康的害处是在发议论；阮籍不同，不大说关于伦理上的话
，所以结局也不同。

    但魏晋也不全是这样的情形，宽袍大袖，大家饮酒。反对的也很多。在文章上
我们还可以看见裴［危页］的《崇有论》，孙盛的《老子非大贤论》，这些都是反
对王何们的。在史实上，则何曾劝司马懿杀阮籍有好几回，司马懿不听他的话，这
是因为阮籍的饮酒，与时局的关系少些的缘故。

    然而后人就将嵇康阮籍骂起来，人云亦云，一直到现在，一千六百多年。季札
说：“中国之君子，明于礼义而陋于知人心。”这是确的，大凡明于礼义，就一定
要陋于知人心的，所以古代有许多人受了很大的冤枉。例如嵇阮的罪名，一向说他
们毁坏礼教。但据我个人的意见，这判断是错的。魏晋时代，崇尚礼教的看来似乎
很不错，而实在是毁坏礼教，不信礼教的。表面上毁坏礼教者，实则倒是承认礼教
，太相信礼教。因为魏晋时代所谓崇尚礼教，是用以自利，那崇奉也不过偶然崇奉
，如曹操杀孔融，司马懿杀嵇康，都是因为他们和不孝有关，但实在曹操司马懿何
尝是著名的孝子，不过将这个名义，加罪于反对自己的人罢了。于是老实人以为如
此利用，亵渎了礼教，不平之极，无计可施，激而变成不谈礼教，不信礼教，甚至
于反对礼教。－－但其实不过是态度，至于他们的本心，恐怕倒是相信礼教，当作
宝贝，比曹操司马懿们要迂执得多。现在说一个容易明白的比喻罢，譬如有一个军
阀，在北方－－在广东的人所谓北方和我常说的北方的界限有些不同，我常称山东
山西直栗河南之类为北方－－那军阀从前是压迫民党的，后来北伐军势力一大，他
便挂起青天白日旗，说自己已经信仰三民主义了，是总理的信徒。这样还不够，他
还要做总理的纪念周。这时候，真的三民主义的信徒，去呢，不去呢？不去，他那
里就可以说你反对三民主义，定罪，杀人。但既然在他的势力之下，没有别法，真
的总理的信徒，倒会不谈三民主义，或者听人假惺惺的谈起来就皱眉，好象反对三
民主义模样。所以我想，魏晋时所谓反对礼教的人，有许多大约也如此。他们倒是
迂夫子，将礼教当作宝贝看待的。

    还有一个实证，凡人们的言论，思想，行为，倘若自己以为不错的，就愿意天
下的别人，自己的朋友都这样做。但嵇康阮籍不这样，不愿意别人来模仿他。竹林
七贤中有阮咸，是阮籍的侄子，一样的饮酒。阮籍的儿子阮浑也愿加入时，阮籍却
道不必加入，吾家已有阿咸在，够了。假若阮籍自以为行为是对的，就不当拒绝他
的儿子，而阮籍却拒绝自己的儿子，可知阮籍并不以他自己的办法为然。至于嵇康
，一看他的《绝交书》，就知道他的态度很骄傲的，有一次，他在家打铁，－－他
的性情是很喜欢打铁的－－钟会来看他了，他只打铁，不理钟会。钟会没有意味，
只得走了。其时嵇康就问他：“何所闻而来，何所见而去？”钟会答道：“闻所闻
而来，见所见而去。”这也是嵇康杀身的一条祸根。但我看他做给他的儿子看的《
家诫》，－－当嵇抗被杀时，其子方十岁，算来当他做这篇文章的时候，他的儿子
是未满十岁的－－就觉得宛然是两个人。他在《家诫》中教他的儿子做人要小心，
还有一条一条的教训。有一条是说长官处不可常去，亦不可住宿；官长送人们出来
时，你不要在后面，因为恐怕将来官长惩办坏人时，你有暗中密告的嫌疑。又有一
条是说宴饮时候有人争论，你可立刻走开，免得在旁批评，因为两者之间必有对与
不对，不批评则不象样，一批评就总要是甲非乙，不免受一方见怪。还有人要你饮
酒，即使不愿饮也不要坚决地推辞，必须和和气气的拿着杯子。我们就此看来，实
在觉得很希奇：嵇康是那样高傲的人，而他教子就要他这样庸碌。因此我们知道，
嵇康自己对于他自己的举动也是不满足的。所以批评一个人的言行实在难，社会上
对于儿子不象父亲，称为“不肖”，以为是坏事，殊不知世上正有不愿意他的儿子
象他自己的父亲哩。试看阮籍嵇康，就是如此。这是，因为他们生于乱世，不得已
，才有这样的行为，并非他们的本态。但又于此可见魏晋的破坏礼教者，实在是相
信礼教到固执之极的。

    不过何晏王弼阮籍嵇康之流，因为他们的名位大，一般的人们就学起来，而所
学的无非是表面，他们实在的内心，却不知道。因为只学他们的皮毛，于是社会上
便很多了没意思的空谈和饮酒。许多人只会无端的空谈和饮酒，无力办事，也就影
响到政治上，弄得玩“空城计”，毫无实际了。在文学上也这样，嵇康阮籍的纵酒
，是也能做文章的，后来到东晋，空谈和饮酒的遗风还在，而万言的大文如嵇阮之
作，却没有了。刘勰说：“嵇康师心以遣论，阮籍使气以命诗。”这“师心”和“
使气”，便是魏末晋初的文章的特色。正始名士和竹林名士的精神灭后，敢于师心
使气的作家也没有了。

    到东晋，风气变了。社会思想平静得多，各处都夹入了佛教的思想。再至晋末
，乱也看惯了，篡也看惯了，文章便更和平。代表平和的文章的人有陶潜。他的态
度是随便饮酒，乞食，高兴的时候就谈论和作文章，无尤无怨。所以现在有人称他
为“田园诗人”，是个非常和平的田园诗人。他的态度是不容易学的，他非常之穷
，而心里很平静。家常无米，就去向人家门口求乞。他穷到有客来见，连鞋也没有
，那客人给他从家丁取鞋给他，他便伸了足穿上了。虽然如此，他却毫不为意，还
是“采菊东篱下，悠然见南山”。这样的自然状态，事在不易模仿。他穷到衣服也
破烂不堪，而还在东篱下采菊，偶然抬起头来，悠然的见了南山，这是何等自然。
现在有钱的人住在租界，雇花匠种数十盆花，便做诗，叫作“秋日赏菊效陶彭泽体
”，自以为合于渊明的高致，我觉得不大象。

    陶潜之在晋末，是和孔融于汉末与嵇康于魏末略同，又是将近易代的时候。但
他没有什么慷慨激昂的表示，于是便博得“田园诗人”的名称。但《陶集》里有《
述酒》一篇，是说当时政治的。这样看来，可见他于世事也并没有遗忘和冷淡，不
过他的态度比嵇康阮籍自然得多，不至于招人主意罢了。还有一个原因，先已说过
，是习惯。因为当时饮酒的风气相沿下来，人见了也不觉得奇怪，而且汉魏晋相沿
，时代不远，变迁极多，既经见惯，就没有大感触，陶潜之比孔融嵇康和平，是当
然的。例如看北朝的墓志，官位升进，往往详细写着，再仔细一看，他已经经历过
两三个朝代了，但当时似乎并不为奇。

    据我的意思，即使是从前的人，那诗文完全超于政治的所谓“田园诗人”，“
山林诗人”，是没有的。完全超出于人间世的，也是没有的。既然是超出于世，则
当然连诗文也没有。诗文也是人事，既有诗，就可以知道于世事未能忘情。譬如墨
子兼爱，杨子为我。墨子当然要著书；杨子就一定不著，这才是“为我”。因为若
做出书来给别人看，便变成“为人”了。

    由此可知陶潜总不能超于尘世，而且，于朝政还是留心，也不能忘掉“死”，
这是他诗文中时时提起的。用别一种看法研究起来，恐怕也会成一个和旧说不同的
人物罢。

    自汉末至晋末文章的一部份的变化与药及酒之关系，据我所知的大概是这样。
但我学识太少，没有详细的研究，在这样的热天和雨天费去了诸位这许多时光，是
很抱歉的。现在这个题目总算是讲完了。

注释：

    本篇最初发表于１９２７年１１月１６日《北新》半月看第２卷第２号。题下
小注“九月间”有误，据《鲁迅日记》应为７月２３日、２６日。夏期学术演讲会
为广州市教育局所主办。当时正是国民党在广州举行了“四一五”政变，大肆屠杀
共产党人之后，鲁迅的许多学生也被杀，为了表示抗议，鲁迅已坚决辞去中山大学
一切教职。当时他在广州的处境也很危险，按林语堂的说法，国民党政府请鲁迅公
开演讲，也有窥测他的态度的用意，鲁迅则在这次演讲中曲折地对国民党暴政作了
揭露和讽刺。

    文中典故很多，不一一注明，只指出几处小错：夏侯玄为司马师所杀，嵇康为
司马昭所杀，鲁迅均误记为司马懿；季札应为温伯雪子，引语见《庄子·田子方》
。

输入：方舟子


    
